<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Toggl on Lifelong Hacker</title>
    <link>http://blog.jiayuanzhang.com/tags/toggl/</link>
    <description>Recent content in Toggl on Lifelong Hacker</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 10 Apr 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://blog.jiayuanzhang.com/tags/toggl/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>时间记录不完全指北</title>
      <link>http://blog.jiayuanzhang.com/post/time-recording-tutorial/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.jiayuanzhang.com/post/time-recording-tutorial/</guid>
      <description>两年前，曾经写过一篇有关时间管理的文章，那个时候还在上高二，对于时间管理仅仅是有一点肤浅的了解，自然写出来的文字也是比较幼稚的。经过两年的实践，积累了很多时间管理的经验，想要拿出来分享一下。预计会写一个系列，包括使用的工具和日常的 Workflow。
日常使用的工具有这些：
 纸质笔记本（Moleskine） OmniFocus Evernote Toggl  这篇文章从题目也可以看出来，主要讲一些关于时间记录的内容，对应的工具是 Toggl。关于 Toggl，我已经在知乎的一个回答里面推荐过了，这里会更加详细地介绍一下使用流程，在谈论术之前，先来说说道的问题，为什么要做时间记录。
其实我们对时间是很不敏感的，相信你一定有过这样的体验：早晨醒来，干劲满满，准备打开电脑把昨天没有写完的代码解决，这时想到邮件还没看，先查一下邮件吧，反正花不了多少时间，在查看邮件的时候又发现知乎上有人给你发私信了，在到知乎上看一下私信，顺便回复一下，既然上了知乎，那么去首页看看订阅的内容里面有没有什么有意思的东西吧，看到一个有意思的回答，是推荐你买买买的，于是乎又打开淘宝看了看商品的具体情况，顺便加到购物车里，这是候发现已经中午了，算了，先去吃饭吧，代码等等吃完饭再写，吃过午饭后又觉得有一点困意，那就睡一会儿吧，一觉醒来，发现已经四点多了，不行了，赶紧写代码，等等，这个 bug 好像找不到问题所在啊，算了，去 Stack Overflow 上找找吧，在 Stack Overflow 上找到了答案，链接到一篇具体的解释文章，点进去看了看，发现太长了，还是先加到 Pocket 中，以后再看吧，这个人的博客似乎写得不错，浏览一下 Archive 页面看看还有没有其他的好文章，从头到尾浏览了一遍，心中不禁惊叹，写得真好！然后想到今天 Reddit 好像还没看，说不定又有什么好东西，于是又上 /r/programming 刷了一会儿，看到了几篇牛逼的文章，时间也不早了，该吃晚饭了，吃完晚饭自然又不想写代码，休息一会儿，逛一下 Bilibili 吧，看了几个视频之后突然想到今天的代码还没有写，于是又接着关掉网页去写代码，搞到深夜，终于把代码写完了，朋友圈发一条状态「奋战到深夜，终于把代码改完了！」。
多么充实的一天，你这样想到，今天似乎做了很多事情。但是实际上呢？有效的时间几乎只有两三个小时。所以你需要把做什么事用了多长时间记录下来，然后就会发现这「充实」的一天过得是多么可怕了。
根据这些时间的时间记录的经验来看，至少有以下三点好处：
 提高对时间的感知能力，发现和避免时间黑洞。记录下时间的时候，你会刻意地关注目前手上正在做的事，如果是一些浪费时间的事，会使你减少花在上面的时间。 更好地制定计划。有段时间给自己制定的计划老是不能够完成，目标定得太高，再怎么跳也抓不到，通过记录一些事情所花费的时间，就可以更好地做计划，比如说看完一本书需要用多少时间。 激励自己。积累了一段时间的数据之后，就可以看到在某一方面投入了多少时间了，根据 10000 小时定律，可以知道自己与专家级别的能力还相差多少。  当然，凡事有利就必有弊。
 时间记录本身也会花费时间（可以通过工具来弥补）。 最开始的时候总是会忘记记录。 事无巨细地记录时间，增加压力（这一点会在下面详细说明）。  简单地讲了一下「道」层面的问题，想要继续深入的可以看一下《奇特的一生》这本书。下面说一说「术」的层面。
简单的系统 其实最开始的时候一支笔、一本本子、一块手表就够了，这一阶段主要是养成时间记录的习惯，当然使用 Evernote 或者 OneNote 之类的软件也是可以的。可以按照以下的模板来记录：
 2016/04/10 7:00 - 8:30 阅读 xxx xx 页（1h30min） 9:00 - 9:45 完成 xxx 项目 xx 功能的开发（45min） &amp;hellip;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>