<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Google on Jiayuan&#39;s Blog</title>
    <link>http://blog.jiayuanzhang.com/tags/google/</link>
    <description>Recent content in Google on Jiayuan&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jul 2019 20:16:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://blog.jiayuanzhang.com/tags/google/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>元知识：信息检索指南</title>
      <link>http://blog.jiayuanzhang.com/post/meta-knowledge-how-to-search-informations/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2019 20:16:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.jiayuanzhang.com/post/meta-knowledge-how-to-search-informations/</guid>
      <description>什么是元知识，我的理解是各个领域都通用的知识，例如交流的能力，搜索信息的能力，语言的能力等，不管你是从事什么行业的工作，这些都是必备的技能（或可以增益的技能）。什么是领域知识，例如编程能力、运营能力，这些是在特定领域发挥作用的知识，虽然编程和运营都可以运用在别的领域中，但是都是比较简单的情况（产品经理如果想学习简单的数据分析知识，不需要去学习如何编写操作系统）。
信息检索是所有元知识中最重要的一个，因为如果学会了这个，完全可以通过自学习的方式去学习其他元知识，所以可以被成为「元知识」的「元知识」。
定义问题 在搜索信息之前我们首先要定义问题，你到底要搜索什么样的信息？
很多人其实不会问问题，经常有网友给我发邮件或私信询问编程相关的问题，很多都是直接甩过来一张错误的截图，然后留一句怎么解决（有的甚至连这句话都没有）。最开始我还会仔细看一下问题中的具体报错是什么，久而久之，这种问题多了，我也就懒得回答了。有的人我告诉他把问题描述清除，ta 还会说你摆架子。后来，对于这种问题，我直接删除扔进垃圾箱不再去管。
相反的，另外一部分人很善于问问题，问题描述地非常清除，包括产生错误的上下文，遇见错误后自己的解决办法，对于这种问题，经常是看了上下文就能找到问题出现在哪里，或者根据它的运行环境在本地测试一下就能 debug 出问题所在，对于这样的提问者，我通常非常乐于解答。
好的提问和坏的提问对于回答者来说，可以带来不一样的反馈。所以，下次在问问题之前可以先问问自己：
 遇到的问题到底是什么？能否用简单的话描述？ 出现问题的上下文是什么？是否是某些失误导致的？ 我采取了哪些办法来解决问题？是否可行？  说不定在你想清楚这些事后，就能自己找到问题的解决方案了。
关于定义问题的方法，推荐阅读一下波利亚的《如何解题——数学思维的新方法》，这本简短的小册子介绍了如何定义问题、描述问题、抽象模型、解决问题，是一本对思维训练非常有帮助的书。
Raymond Hettinger 在今年的 PyCon 上有一场演讲就是关于如何定义问题的，有兴趣的读者可以看一下：Modern solvers: Problems well-defined are problems solved
学会提问 学会定义问题之后就要开始提问了，从上一节也可以看出来，不同的提问方式得到的解答也不一样。不好的提问会得到积极的解答，不好的提问会得不到有效的反馈，被当成伸手党。
提问的智慧 这本小册子详细介绍了在互联网上应该如何提问，虽然很大程度上是编程领域的提问指南，但是对于其他领域也同样适用。
使用搜索引擎 如果遇到一个自己无法解决的问题，第一件事应该是求助于搜索引擎。所有你能想到的问题，大体上别人也都问过了，搜索引擎是你最好的老师。
如何用好搜索引擎？
 选择合适的搜索引擎 定义问题，分解关键词 使用高级搜索  你可以根据问题的不同来选择不同的搜索引擎，一般来说，中文的娱乐内容可以使用百度来搜索，其他严肃类的内容搜索，统一使用 Google。关于为什么严肃类内容不能使用百度来搜索，可以参考这篇文章：搜索引擎百度已死-虎嗅网。
定义问题在第一节中已经讲到，将定义号的问题分解成关键词可以更好地搜索到想要的内容。例如「Python 如何使用标准库进行格式化时间字符串」可以分解为下面几个关键词：「Python」、「格式化」、「时间字符串」，还可以翻译成英文关键词：「Python」、「format」、「date string」，第一条就是 Stack Overflow 的解答：python - How to convert a date string to different format - Stack Overflow。
很多人使用搜索引擎都是简单的用关键词进行搜索，其实 Google 等搜索引擎都支持自定义的高级搜索，知乎的这篇回答详细介绍了如何使用 Google 的高级搜索语法：如何用好谷歌等搜索引擎？ - 知乎。
自动化你的搜索流程 Alfred 是 macOS 上的一个快速启动器，利用 Alfred Workflow，可以自定义你的搜索引擎工具箱。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>