<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Emacs on Jiayuan&#39;s Blog</title>
    <link>http://blog.jiayuanzhang.com/tags/emacs/</link>
    <description>Recent content in Emacs on Jiayuan&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 07 May 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://blog.jiayuanzhang.com/tags/emacs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>2017 Week 19 Review</title>
      <link>http://blog.jiayuanzhang.com/post/2017-week-19-review/</link>
      <pubDate>Sun, 07 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.jiayuanzhang.com/post/2017-week-19-review/</guid>
      <description>之前有在博客上写 Weekly Review 的习惯，后来因为被朋友说博客真水然后都撤下来了，有些文章确实是类似于「流水账」的记事，但也有一些是围绕这周做的东西来讨论的。总的来说，写 Weekly Review 对自己帮助还是很大的，可以在一周中 Focus 一个特定的主题，而不是想到什么做什么，所以这个系列以后还会继续写下去，只是写的内容更加具体一天，可以围绕着这周的 Project，或者这周听的音乐，或者读的书之类的。以前的文章看情况要不要放上来。
这周算是正式把我的任务管理系统从 org-mode 转移到 Todoist 上来了。在不考虑时间成本和易用性上来说，org-mode 依然是目前我认为最完备的任务和时间管理系统，我用它来：
 任务管理：类似于 OmniFocus 的多层级任务管理，支持标签和优先级，可以自定义过滤视图 时间记录：按照项目的方式来记录时间，基本是在做哪件事之前把计时器打开，一个番茄时间后自动关闭，可以自定义生成各种时间报表 番茄工作法  自定义生成的时间记录表：
虽然 org-mode 的优点众多，但是始终是一个基于 Emacs 的 major mode，所以诸多限制在所难免：
 没有一个简单易用的移动端 没办法做到全局 capture，虽然借助 Alfred 的 Workflow 和 Elisp 脚本能够实现这一功能，但是使用起来体验并不是很好 编辑功能过重，很显然，做任务管理不需要多么高效的编辑操作，类似于 OmniFocus 使用鼠标 + 快捷键才是更高效的方法，在 Emacs 里经常编辑速度过快把整个文件搞乱了  不用 OmniFocus 的原因是本来就是从 OmniFocus 转到 org-mode 上来的，OmniFocus 有一个很致命的缺点就是不支持多标签，并且 Perspective 提供的设置选项也很有限，根不能不能满足一些复杂的过滤要求。除此之外，OmniFocus 应该是最优秀的任务管理软件了。
Todoist 初次使用的时候感觉很难用，尤其是鼠标点击就进入编辑模式，这个设计真的不知道怎么想的，并且各平台的客户端一点也不 Native，基本就是 Web 版套了一个壳。macOS 客户端经常有一些莫名的 bug，反正软件的使用体验上来说和 OmniFocus 简直不能比。
经过一段时间的调教，现在基本还能满足日常使用了。我认为一个可靠的任务管理系统需要满足两点：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2016 Week 52 Review</title>
      <link>http://blog.jiayuanzhang.com/post/2016-week-52-review/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.jiayuanzhang.com/post/2016-week-52-review/</guid>
      <description>2016 年最后一周（实际上还有6天，不过那一周就算到 2017 年第一周吧）。
 编程：这周在看《Python 网络数据采集》，以前虽然也用过爬虫，但是毕竟没有系统地学过，所以还是找了一本书来看。但是说实话，这本书写得并不是很好，不知道是写书时间的原因还是什么，挺多语法错误的，而且代码的风格很差（完全不符合 PEP8 标准）。内容也比较浅，基本上都是之前已经知道了的东西，所以收获也不是很多，（下一篇的博客可以来写一写怎么写一个高效的爬虫）。面试的事情作废了，1）看了一下他们做的产品，感觉不是自己想要做的东西；2）开出的薪资太低，up to 2k（其实主要是薪资太低了，每天要往返金石滩和大连市，太累了）。所以还是好好学习准备明年的暑期实习吧。另外 GSoC 也应该放上日程了，即使有申请不上的可能，还是要试一试的。 阅读：开始读金庸的《射雕英雄传》，以前上学的时候一直被家里教导不要沉迷武侠小说，所以一直没有读过金庸和古龙（然而那些时间都用来看网文玄幻了……）。最近读来还是觉得很有意思，作为实训的时候消遣很不错（主要没有网）。 生活：这周五就可以离开这鬼地方了，见识过外包公司的情况后决定以后肯定是不会进这种公司的。在公司里实训也一直没有写代码，本来打算用 Python 实现一下实训的题目的，但是老师说不允许，这也没什么办法，索性就划水吧。 博客：可以看到，我博客又换样子了。用 Emacs 来写博客还是太麻烦了一些，而且 render 的速度实在是太感人，本地的 org 文件多了之后好几次 render 的时候卡住。现在这个博客是 Mweb 自带的 generator 生成的，就是主题不怎么好看，其他的都很方便。奈何自己的前端知识太渣，改了半天也没有改成自己想要的样子，所以还是凑合着先用吧。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2016 Week 39 Review</title>
      <link>http://blog.jiayuanzhang.com/post/2016-week-39-review/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.jiayuanzhang.com/post/2016-week-39-review/</guid>
      <description>编程 总的来说，好像这一周并没有做出什么东西来。本来是在看《Web Scraping with Python》这本书的，可以看到后面发现错误挺多的，都有一些最基本的语法错误，所以索性就直接不看了。然后知乎专栏的爬虫也一直没有开始写。
从前几周就开始使用 VS Code 了，比想象中的好用很多，上一次使用还是刚出的时候，很多东西都不完善，现在 1.0 版本有了很大的改进，作为主力编辑器应该是没有什么问题了。Atom 的启动速度还是那么慢，什么时候改进一些什么时候再说吧。Emacs 已经好久没有用了，应该没有什么特殊情况不会去用了吧，写 Lisp 和 Haskell VS Code 或许也能够胜任。
最近最烦心的一件事情就是不知道以后要从事什么方向的程序员了。目前自己的技术栈并不是很丰富，杂七杂八的东西研究了很多，赚钱的技能没学多少……所以还是有必要挑一个搬砖的技能好好磨练一下了。目前初步的计划是 Python Web 开发，然后顺带把 C 语言再看看然后去读 Python 的源码，再看一些经典的书（UNIX 系列）。
下周的计划 把《Flask Web Development: Developing Web Applications with Python》这本书看完，然后把书中的博客例子做出来。
顺便写代码累了的时候可以刷刷《程序员修炼之道》这本书，以前看过其中的一部分，还是比较有意思的。
日语 12月份就要考试了，然而我还没怎么开始学习。大概在 YouTube 上看了几节五十音的视频，其实五十音之前也都学过，平假名基本上还是熟悉的，就是片假名记不住-_-|||
下周的计划 熟练掌握五十音，包括平假名和片假名的书写、发音。先把 YouTube 上那一个系列的视频看完吧，然后直接拿单词卡片来背，Anki 中也有单词本可以用来复习。
游戏 这周没怎么玩游戏，守望先锋已经一周多没有玩了。
平时的时候玩 「Pokemon Omega Ruby」比较多，也就是孵孵蛋，打打对战塔，刚入对战坑，好多东西还不懂，还需要学习一个。
开始入门狼人杀，这周的几次聚会玩狼人杀很嗨，在某宝上买了一套卡牌，准备研究研究。
阅读 看了一点《胡适留学日记》，拖到现在还没有看完，Kindle 好像来学校之后就有点吃灰了。
下周的计划 看完《胡适留学日记》。
电影 这周看了三部韩国的电影，分别是《隧道》、《釜山行》、《恐怖直播》，发现韩国的电影好好看！韩国的电影感觉黑色幽默和讽刺多一些，日本的电影中二气息比较多一些，国产的电影嘛……
相比较最近比较火的《釜山行》，个人还是感觉《隧道》比较好看一些。亚洲地区的丧尸片估计《釜山行》应该是最佳了，但是和欧美的一些丧尸片比起来，还是有差距的，其中的一些套路也都是别人玩过了的。《隧道》这部电影让我感觉和《活埋》很像，但是一个生还了，一个 gg 了……
杂项 这周好像聚会比较多(≧▽≦)，已经吃了好几顿饭+去了一次 KTV，生活过得比较颓废。
是时候应该沉迷学习了(╯﹏╰）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>使用Emacs Org-mode &#43; GitHub Pages 来写博客</title>
      <link>http://blog.jiayuanzhang.com/post/how-to-use-emacs-and-org-mode-to-build-a-blog/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.jiayuanzhang.com/post/how-to-use-emacs-and-org-mode-to-build-a-blog/</guid>
      <description>这个博客就是使用Emacs org-mode + GitHub Pages搭建的，博客的主题是org-mode官网的主题，非常的简洁；评论采用的disqus，访问统计使用的是Google和Baidu的统计代码。
另外，本文中进行操作的环境是在OSX下完成的，Windows用户请自行参考脑补:)
起因 之前也折腾过好多的博客，Jekyll、Hexo、Farbox等，这些静态博客生成器都有一个共同点，都是采用的Markdown语法来进行书写的，而自己平时记笔记都是使用的Emacs org-mode，这样就导致了记笔记和写博客两个过程分裂开来了。
昨晚偶然看到dirtysalt&amp;rsquo;s homepage，被深深的震撼了，博主写了很多的干货，专注与博客的内容而不是博客的外观。而自己也是一个极简主义者，觉得这样的博客样式还是挺好看的（很有Web1.0时代的复古风啊）。恰巧博主也是使用的Emacs来写博客，于是便花了一个上午的时间搜集相关的资料并把博客搭建起来了。
准备 GitHub帐号与GitHub Pages 首先你需要一个存放博客的地方，这里采用的是GitHub，当让也可以使用其他的服务，只要支持静态页面展示即可。
GitHub的注册过程省略。
注册完GitHub帐号之后建立一个新的仓库，命名为 xxx.github.io ，其中 xxx 为你的用户名。
Emacs环境 我使用的是最近比较火的spacemacs ，很多功能都配置好了，基本上手即用。
如果不是用的spacemacs，确保你的Emacs版本为24，org-mode版本为8.0以上，不排除可能因为版本的原因出现各种各样的错误。
什么，你还不知道Emacs是什么，那先去下载一个Emacs吧，使用org-mode基本不需要什么Emacs的基础，只需要记住几个快捷键就可以了。
建立目录结构 随便在哪里建一个心得目录，这个目录就是存放你的org文件和html文件的地方。假设我们已经有了这么一个目录 org ：
$ mkdir notes $ mkdir public_html $ mkdir gtd  当然，那个gtd目录你可以不要，那是用来做时间管理的，如果你不想用Emacs做时间管理的话，可以不用建那个目录。
 notes: 这个目录就是用来存放元数据的地方，你的org文件、图片、CSS文件、PDF等全都是存放在这里的。 public_html: 这个目录是用来存放导出的HTML文件的，那些非org格式的文件还会原封不动地拷贝过来。  配置Emacs 这一步有一些复杂，没有Elisp基础的同学可能看不怎么懂，不过没关系，照着做就是了，现在看不懂可以以后学嘛。
Emacs org-mode自带了很强大的导出功能，可以导出成HTML、markdown、PDF等格式的文件，我们这里使用自带的导出Project的功能，只不过在导出之前，要做一些配置，告诉Emacs要导出哪些东西，导出到哪里，采用什么规则。
首先我们在配置文件中添加以下代码（普通的在.emacs中添加，spacemacs用户在.spacemacs中添加）：
(require &#39;ox-publish) (setq org-publish-project-alist &#39;( ;; 把各部分的配置文件写到这里面来 ))  然后把其他的配置文件依次添加进来就可以了，主要有生成HTML的部分和原样拷贝的部分。
下面来配置需要转换成HTML的内容：
(&amp;quot;blog-notes&amp;quot; :base-directory &amp;quot;~/org/notes&amp;quot; :base-extension &amp;quot;org&amp;quot; :publishing-directory &amp;quot;~/org/public_html/&amp;quot; :recursive t :publishing-function org-html-publish-to-html :headline-levels 4 ; Just the default for this project.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>