<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Productivity on Lifelong Hacker</title>
    <link>http://blog.jiayuanzhang.com/categories/productivity/</link>
    <description>Recent content in Productivity on Lifelong Hacker</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 14 Jul 2019 00:31:00 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://blog.jiayuanzhang.com/categories/productivity/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>使用 ox-hugo 来写博客</title>
      <link>http://blog.jiayuanzhang.com/post/blog-with-ox-hugo/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jul 2019 00:31:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://blog.jiayuanzhang.com/post/blog-with-ox-hugo/</guid>
      <description>最近开始重新使用 org-mode，在这之前大概有一年左右的时间，慢慢把一些东西从 org-mode 转移到别的工具上了，比如利用 OmniFocus 来管理任务，用 Devonthink 来管理笔记，用 Ulysses 来写作。虽然这些工具非常好用，但是总能找到一两个不满意的点，为此还写了不少脚本进行优化（这些 App 均支持 AppleScript），既然都是要写代码才能完全满足使用需求，不如直接使用 Emacs 来做这些事好了（目前已经将任务管理系统又迁移到 org-mode 上来了）。
从 上篇文章 可以知道，我开始使用 Devonthink 来写博客，配合 Alfred 的 Workflow 可以方便地生成 Hugo 的博客文章，其实就是简单地将 Devonthink 中的 Metadata 生成 YAML 格式的内容插入到 Markdown 文件中。
如果你只使用 Markdown 来写作的话，这种写博客的流程是非常好的，配合一个 Markdown 编辑器（推荐 iA Writer），Devonthink 可以方便的作为管理博客文章的前端，另外再配合我写的 Alfred 全局搜索（支持拼音） Workflow，可以快速地找到所写的内容。
但是，比起 Markdown，我更喜欢用 org-mode 来写东西。所以，我需要对上面这些流程做一些 Hack，其实也非常简单：
 在 Devonthink 中建立 org 格式的文件（在 Devonthink 显示为 plain-text）； 调用 Emacs 来打开这个文件（Open with Emacs，或者可以写一个脚本用 Alfred 来调用打开）； 在 Emacs 中使用 org-mode 来完成写作； 修改之前的 Alfred Workflow，检测到是 .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>修改 OmniFocus 3 的主题</title>
      <link>http://blog.jiayuanzhang.com/post/how-to-modify-omnifocus-3-theme/</link>
      <pubDate>Thu, 23 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.jiayuanzhang.com/post/how-to-modify-omnifocus-3-theme/</guid>
      <description>OmniFocus 3 提供了 Dark Mode，但是却没有提供自定义主题的功能，Dark Mode 看久了也会腻，所以最近又切换到 Light Mode 下来了。搜索了一下，看到这篇讨论：Is it possible to reduce fontsize or fontstyle of the headline of a perspective?，可以通过修改配置的方式来修改 OmniFocus 的主题。
具体的修改方法为：
在 /Applications/OmniFocus.app/Contents/Resources/ThemeResources/SystemFont 下面修改字体的大小和页边距，首先我们先修改边距大小，我默认选择的是 Extra Large 的字体，所以需要修改 OFIExtraLargeLayoutConstraintConstants.plit。
找到以下代码：
&amp;lt;key&amp;gt;extraPaddingBelowNoteForActionCells&amp;lt;/key&amp;gt; &amp;lt;real&amp;gt;20&amp;lt;/real&amp;gt; &amp;lt;key&amp;gt;extraPaddingBelowNoteForColumnarActionCells&amp;lt;/key&amp;gt; &amp;lt;real&amp;gt;20&amp;lt;/real&amp;gt; &amp;lt;key&amp;gt;extraPaddingBelowNoteForProjectCells&amp;lt;/key&amp;gt; &amp;lt;real&amp;gt;20&amp;lt;/real&amp;gt;  然后把 real 的值设定成自己想要的就好了，我这边设定为 20，最后看起来的效果还可以。
然后修改 Note 的字体，打开 OFIFontRegistry.plit，找到以下代码：
&amp;lt;key&amp;gt;OFITextStyleNoteBody&amp;lt;/key&amp;gt; &amp;lt;dict&amp;gt; &amp;lt;key&amp;gt;content-sizes&amp;lt;/key&amp;gt; &amp;lt;array&amp;gt; &amp;lt;real&amp;gt;13&amp;lt;/real&amp;gt; &amp;lt;real&amp;gt;13&amp;lt;/real&amp;gt; &amp;lt;real&amp;gt;14&amp;lt;/real&amp;gt; &amp;lt;real&amp;gt;15&amp;lt;/real&amp;gt; &amp;lt;real&amp;gt;16&amp;lt;/real&amp;gt; &amp;lt;/array&amp;gt; &amp;lt;key&amp;gt;font-name&amp;lt;/key&amp;gt; &amp;lt;string&amp;gt;regular&amp;lt;/string&amp;gt; &amp;lt;/dict&amp;gt;  依次修改 real 的值，对应 OmniFocus 的以下配置：
Next Action, Due 和 Overdue 的颜色可以在 /Applications/OmniFocus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OmniFocus 3 最佳实践</title>
      <link>http://blog.jiayuanzhang.com/post/omnifocus-3-workflow/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.jiayuanzhang.com/post/omnifocus-3-workflow/</guid>
      <description>这篇文章主要分享一下我多年使用的一套任务管理系统的经验，工具是次要的，主要是一些想法的实践。有了基本的思路，无论是 OmniFocus、Todoist 还是 org-mode（Emacs 中的一个时间管理模式），都可以有自己的一套方式来实践。本篇文章主要以 OmniFocus 3 为载体来介绍这些内容。
每个人都有一套适合自己的工作流，所以读者不必要完全按照我所写的来操作，正确的方式是从中获取一些灵感，实践并融合到自己的工作流当中。
什么是一个好的任务管理系统 首先，任务管理系统的目的是为了更好得完成任务，一切脱离这个基本条件的系统都是不可用的。如果你觉得一个最简单的 Todo List 就能很好地完成任务，那么这就是最适合你的任务管理系统。
在我看来，一个优秀的任务管理系统至少需要满足以下条件：
 收集能力 在特定的情况下要知道可以做哪些事情  「收集能力」指的是这个任务系统要能够容纳（几乎）所有的内容，一个任务、一条想法、一封未读的邮件、一个笔记、一个链接、没有报销的发票等等。
具体实践起来并不是真的需要把所有的东西都塞进任务系统里面，例如我使用 Evernote 作为剪裁和笔记的工具，很显然把每条笔记都复制一份到 OmniFocus 中很不现实，但是我会在 OmniFocus 中添加一个「定期清理 Evernote Inbox」的任务，这样就相当于把 Evernote 作为 OmniFocus 的子 Inbox，来统一进行管理。对于一些支持 URL Schema 的应用，完全可以在 OmniFocus 中建立一个链接直接指定，这样在 OmniFocus 中也可以直接打开其他应用中的内容了。
收集能力决定了要处理的内容，第二个条件则决定了一个任务系统是否高可用。具体的情境来说，你要知道早上的时候该干哪些事，工作的时候该干哪些事，无聊的时候该干哪些事等等，而不是依靠大脑来记录什么时间要做什么事情，这样很容易进入游离的状态。
一个任务系统做好了这两件事情，至少不会让你感到「有事可做，但无从下手」的状况，真正的执行还是需要靠自己的意志力了，从另一种情况下来说，即使意志力不强，完全可以找一些「不太重要、很轻松」的事，这在一定程度上利用了「结构性拖延」的办法来完成一些任务。
任务管理系统的三要素 到现在为止，我还没有讲到一种具体工具的使用。因为工具是次要的，了解了本质的思想，使用什么工具都没有问题。纵观各种任务管理的工具：OmniFocus、Todoist、Things、org-mode，它们支持的功能也各不相同，Project、无限层级、Defer、Due、Repeat、Context、Label、Tag、Filter、Perspective 等等，有没有被这些名词给吓到？难道我们每切换一种系统都需要再重新学习一遍？
抛开这些名词，我们来分析一下一个任务系统到底是由什么组成的。在我看来，一个任务系统最本质的东西只有三个：任务、附加元素和过滤器。
任务：一个最小可执行的单元即为一个任务。这个是最好理解的，所以不做过多解释。
附加元素：作用在任务上的不同维度的限制。这句话读起来有点拗口，举个简单例子，「去 XXX 取快递（截止今天 10:00）」，其中，「截止今天 10:00」就是在时间维度上对这个任务的一个限制。同样的，「项目」、「标签」等等这些都是作用在某个任务上的附加元素。
过滤器：组合不同附加元素的过滤规则。只有附加元素并没有什么实际的作用，但是有了过滤器之后，就可以编写不同的过滤规则来过滤指定规则的任务。例如，我想知道「最近 10 天内重要的事情」，那么过滤规则可能就是「Due date &amp;lt; 10 and flagged」。
了解了上面三个基本的概念，那么再重新审视各种任务管理工具，就可以从一个比较宏观的角度来看待了，这也可以避免切换工具造成的重新学习成本。
OmniFocus 3 实践 把上面任务系统的基本三要素运用到 OmniFocus 上，任务就是一个个的单独 Todo item，附加元素就是 Todo item 所属的项目、Due Date、Defer Date、Tags、Flag、Repeat rule 等，过滤器就是透视（Perspective）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>时间记录不完全指北</title>
      <link>http://blog.jiayuanzhang.com/post/time-recording-tutorial/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.jiayuanzhang.com/post/time-recording-tutorial/</guid>
      <description>两年前，曾经写过一篇有关时间管理的文章，那个时候还在上高二，对于时间管理仅仅是有一点肤浅的了解，自然写出来的文字也是比较幼稚的。经过两年的实践，积累了很多时间管理的经验，想要拿出来分享一下。预计会写一个系列，包括使用的工具和日常的 Workflow。
日常使用的工具有这些：
 纸质笔记本（Moleskine） OmniFocus Evernote Toggl  这篇文章从题目也可以看出来，主要讲一些关于时间记录的内容，对应的工具是 Toggl。关于 Toggl，我已经在知乎的一个回答里面推荐过了，这里会更加详细地介绍一下使用流程，在谈论术之前，先来说说道的问题，为什么要做时间记录。
其实我们对时间是很不敏感的，相信你一定有过这样的体验：早晨醒来，干劲满满，准备打开电脑把昨天没有写完的代码解决，这时想到邮件还没看，先查一下邮件吧，反正花不了多少时间，在查看邮件的时候又发现知乎上有人给你发私信了，在到知乎上看一下私信，顺便回复一下，既然上了知乎，那么去首页看看订阅的内容里面有没有什么有意思的东西吧，看到一个有意思的回答，是推荐你买买买的，于是乎又打开淘宝看了看商品的具体情况，顺便加到购物车里，这是候发现已经中午了，算了，先去吃饭吧，代码等等吃完饭再写，吃过午饭后又觉得有一点困意，那就睡一会儿吧，一觉醒来，发现已经四点多了，不行了，赶紧写代码，等等，这个 bug 好像找不到问题所在啊，算了，去 Stack Overflow 上找找吧，在 Stack Overflow 上找到了答案，链接到一篇具体的解释文章，点进去看了看，发现太长了，还是先加到 Pocket 中，以后再看吧，这个人的博客似乎写得不错，浏览一下 Archive 页面看看还有没有其他的好文章，从头到尾浏览了一遍，心中不禁惊叹，写得真好！然后想到今天 Reddit 好像还没看，说不定又有什么好东西，于是又上 /r/programming 刷了一会儿，看到了几篇牛逼的文章，时间也不早了，该吃晚饭了，吃完晚饭自然又不想写代码，休息一会儿，逛一下 Bilibili 吧，看了几个视频之后突然想到今天的代码还没有写，于是又接着关掉网页去写代码，搞到深夜，终于把代码写完了，朋友圈发一条状态「奋战到深夜，终于把代码改完了！」。
多么充实的一天，你这样想到，今天似乎做了很多事情。但是实际上呢？有效的时间几乎只有两三个小时。所以你需要把做什么事用了多长时间记录下来，然后就会发现这「充实」的一天过得是多么可怕了。
根据这些时间的时间记录的经验来看，至少有以下三点好处：
 提高对时间的感知能力，发现和避免时间黑洞。记录下时间的时候，你会刻意地关注目前手上正在做的事，如果是一些浪费时间的事，会使你减少花在上面的时间。 更好地制定计划。有段时间给自己制定的计划老是不能够完成，目标定得太高，再怎么跳也抓不到，通过记录一些事情所花费的时间，就可以更好地做计划，比如说看完一本书需要用多少时间。 激励自己。积累了一段时间的数据之后，就可以看到在某一方面投入了多少时间了，根据 10000 小时定律，可以知道自己与专家级别的能力还相差多少。  当然，凡事有利就必有弊。
 时间记录本身也会花费时间（可以通过工具来弥补）。 最开始的时候总是会忘记记录。 事无巨细地记录时间，增加压力（这一点会在下面详细说明）。  简单地讲了一下「道」层面的问题，想要继续深入的可以看一下《奇特的一生》这本书。下面说一说「术」的层面。
简单的系统 其实最开始的时候一支笔、一本本子、一块手表就够了，这一阶段主要是养成时间记录的习惯，当然使用 Evernote 或者 OneNote 之类的软件也是可以的。可以按照以下的模板来记录：
 2016/04/10 7:00 - 8:30 阅读 xxx xx 页（1h30min） 9:00 - 9:45 完成 xxx 项目 xx 功能的开发（45min） &amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>谈谈时间管理</title>
      <link>http://blog.jiayuanzhang.com/post/notes-on-time-management/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.jiayuanzhang.com/post/notes-on-time-management/</guid>
      <description>初次看到时间管理这个概念大概是高二的时候，在此之前，我一直在使用所谓的To-do List来管理自己每天的学习任务（那个时候还不知道）。知道了时间管理这个概念后，惊讶于原来自己早就在对时间进行管理了，只不过最简单的管理方式（后来实践表明，仅仅一个任务清单就足够了）。
在知道了时间管理这个概念之后，我开始大量的阅读关于时间管理的文章，期间又接触到了GTD（Getting Things Done）这个个人管理系统，还专门读了一遍David的那本书。然后就是不断地下载软件、使用、删除、下载……从PC端到iOS到纸笔GTD都试过。突然发现，自己陷入到一个怪圈，主要工作不是变成了完成任务，而变成了寻找“更高效”的软件系统。相信人都会陷入到这个怪圈中，然后时间一步一步地被吞噬掉。然后你开始发现，最开始计划好要做的事情依旧没做好，甚至要找的高效软件也没有找到，因为你总是认为还会有更高效更方便的软件。
时间管理的初衷不是最大化的利用时间吗？而现在却浪费了更多的时间。这又是为什么呢？
懒惰。是的，时间管理只不过是一个借口，一个用来迷惑自己“我是为了更高效的利用时间”的借口。说白了就是自己的懒惰，你就是不想完成任务，然后把“时间管理”当成幌子，找工具、看文章，试想一下，这些事情与你要完成的任务相比，哪一个更加困难？我想应该是你的任务更加困难吧，毕竟看文章只要看就行了。
我是在阅读了李笑来《把时间当作朋友》 一书后突然明白了这个道理，哪里需要那么多花招去管理你的时间啊，JUST DO IT！尽管做就可以了，或者说找到一种方法，就一直用下去，不要换来换去，也不要再找别的方法了，甚至不要再看关于时间管理的文章。
后来，通过李笑来的书，我又知道了《奇特的一生》 这本书（这是一本部头很小的书，几个小时便可以读完，网络上有免费的电子版），用了很快的时间读完了，除了震撼还是震撼。主人公柳比歇夫有一套强大而又完整的时间管理方法，并且坚持了五十几年。这套强大的系统也给他带来了巨大的成就：
 柳比歇夫生前发表了七十来部学术著作。其中有分散分析、生物分类学、昆虫学方面的经典著作；这些著作在国外广为翻译出版。各种各样的论文和专著，他一共写了五百多印张。五百印张，等于一万二千五百张打字稿。即使以专业作家而论，这也是个庞大的数字。
 他的成就定然是不凡的，这本书中还提到了门捷列夫等人，他们都有一个共同的特点：拥有一套独特的管理系统（时间&amp;amp;知识），而且都是不断的改进，最后几乎完美的系统。
原来强大的时间管理系统也能造就如此伟大的成绩啊。这时不禁又要问，到底要不要时间管理呢？经过一段时间的思考，答案是要的。或者说不是管理时间，而是管理你自己，因为时间终究是那么多时间。
所以现在可能已经有了一个较为清晰的结论：我们需要管理时间，真的管理时间，而不是测试工具。坐在屏幕前阅读的你，如果还在为时间管理而困扰，依旧不知道选择哪款软件，我的建议是把注意力放到需要完成的任务上来。对于没有那么多繁杂事务的人（事实上绝大多数人没有），一个简单的任务清单就够了，做完一项任务划去一项，就是这么简单。
还不知道时间管理是什么的同学，只需要阅读一两篇文章就够了，或者只要看一本书就够了，至于看什么书，对于不是“日理万机”的人，个人认为上文提到的两本书或许可以是一个选择。接着，就忘记时间管理这个说法吧，专注于要做的事，开始做！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>