<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>apple-music on Lifelong Hacker</title>
    <link>http://blog.jiayuanzhang.com/tags/apple-music/</link>
    <description>Recent content in apple-music on Lifelong Hacker</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Mar 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://blog.jiayuanzhang.com/tags/apple-music/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>叛逃 Spotify</title>
      <link>http://blog.jiayuanzhang.com/post/go-to-spotify/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.jiayuanzhang.com/post/go-to-spotify/</guid>
      <description>&lt;p&gt;不久前我还&lt;a href=&#34;mweblib://14879083243319&#34;&gt;写文&lt;/a&gt;称赞过 Apple Music，现在光速打脸，叛逃 Spotify。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主要原因有几点：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Apple Music 的「My Favorites Mix」一周才更新一次，不够听。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;推荐的歌单都是听过的，专辑也是，重复推荐，并且由于是人工编辑的歌单，难免有不合自己口味的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;个性化推荐的内容太单一，经常出现歌慌，需要自己去找歌。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;同步问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Spotify 的 Premium 之前就买了，但是一直没有用。这几天用了一下，说一下使用体验：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;推荐算法很厉害，机器推荐的歌更个人一些，不会有人工歌单的主观因素在里面。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「Based on the songs in this playlist」这个功能很有用，可以用来扩充歌单。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Radio 功能比 Apple Music 强大。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多设备同步，这个功能太方便了，我只需要在电脑上断开蓝牙连接，然后就可以直接在手机上听了（配合蓝牙耳机）。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;一些不满意的地方：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不能收藏专辑，有的专辑里面并不是每首歌都喜欢听，save 专辑会把整张专辑里面的歌添加到资料库里，这不得不让我又新建一个 Loved 的歌单，专门用来放喜欢的歌，这样和 Apple Music 就是差不多的操作逻辑。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有提供加心功能，「+」仅仅是把歌曲添加到资料库，所以还得手动建一个歌单然后再添加，比较麻烦（可能我使用的方法不正确？）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;不过毕竟才用了几天，还没有深度体验过。Mac 上推荐配合 Alfred 的 Workflow 来使用，可以避免到 Spotify 应用里面进行操作。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2016 音乐总结</title>
      <link>http://blog.jiayuanzhang.com/post/digital-life-in-2016-music-part/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.jiayuanzhang.com/post/digital-life-in-2016-music-part/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;最近知乎上的一个朋友和我私信聊了一些关于效率工具以及 Workflow（此处指的是「工作流」）方面的一些问题。聊的内容比较碎片，所以还是打算写一篇文章来具体讨论一下。考虑到会涉及很多不同的主题，所以还是一个主题写一篇，这样也可以控制文章的长度。暂定按照以下主题来写：音乐篇、阅读篇、写作篇和时间管理篇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;音乐对我来说，应该算是日常生活中比较重要的一项内容了，除了一些需要特别 Focus 的工作（例如看数学）不会听音乐外，其他时间都会戴着耳机。2016 年彻底地转入到 Apple Music 中来，期间试用过一段时间的 Spotify，网易云音乐几乎没怎么打开过。这篇打算讨论一下所有（尽量）听音乐方面相关的问题。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;用什么设备听&#34;&gt;用什么设备听&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我的大多数电子设备都是 Apple 系的，包括 rMBP、iPhone、iPad，所以听音乐也都是围绕着这些设备来。严格的来说，并不能算一个「音乐发烧友」，我对设备的要求并不是太高，甚至对音源也没有太高的要求，Apple Music 的音质已经完全能够满足了，无损音源内容几乎不听，其一是没有购买 CD 的习惯，所以没有合法的途径获取无损资源；其二是一直都是拿 iTunes 听音乐，无损还需要转格式编辑信息，过于麻烦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主力播放器是 Macbook，几乎 80% 的时间都是在 Macbook 上听（写代码、阅读、写作等）。另外便是新购入的 iPhone 7，主要是外出坐车、跑步或是睡前听一下（之前是用 5s）。iPad 很少用来听音乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用的耳机是 &lt;a href=&#34;https://www.amazon.com/Westone-Pro30-Performance-Universal-Earphones/dp/B00FKY3IFA&#34;&gt;Westone UM Pro 30&lt;/a&gt;，使用体验很好，对比 Apple 自带的耳机有惊艳的提升，而且长时间佩戴也没有不适感（几乎没有戴着耳机的感觉）。想要具体了解得可以去搜相关的评测来看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;耳机是在 7 发售之前买的，传闻 7 要去掉耳机接口的时候其实我是不信的，结果还真去掉了。这导致了插 7 上需要多接一根转接线，略显累赘，所以现在在 iPhone 上听歌就直接拿自带的耳机了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;为什么不用网易云音乐&#34;&gt;为什么不用网易云音乐&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我知道，我也很讨厌类似「我为什么不 xxx」的说法，「不用就不用，还要批判一番」，但是还是要写一写。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实我很早就开始使用网易云音乐了，那个时候一些热门的歌曲下评论还只有几百条，不像现在，动辄上千上万条评论。也安利过身边好多人用，曾经是长期的会员用户，所以还是有一些资格来谈论一下这个音乐服务的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很明显，网易云音乐最初就是模仿 Spotify 的，包括界面设计，几乎一模一样。除了借鉴 Spotify 之外，网易云音乐还加入了很多自己的「创新」，而正是这些所谓的创新，让我开始慢慢得不想用它。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;评论：其实我是赞成加入评论功能的，但是网易云的评论已经偏离了音乐评论的范围，变成了编故事、讲段子、骗赞评论的聚集地。认真评论音乐的几乎没有，我不知道如果想看段子为什么不上微博？这一点实际上让一个音乐软件变成了社交软件，不好意思，我只想好好听音乐。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;歌曲：网易云上很多歌曲的信息混乱不堪，包括专辑信息、专辑封面、年份等，很多单曲甚至没有专辑信息，直接被编排到「热门歌曲串烧」这样的专辑里，我有强迫症，看着挺 low 的。并且很多的歌来源都不明确，大多数都是网友上传，甚至很多 Bilibili 鬼畜区的音乐也被上传上来，哪天听推荐就冷不丁得听到。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;专辑封面不完整：网易云的一大特色就是模仿唱片机旋转，想看一下专辑封面是什么样还要点到专辑列表里面去看。在我看来，在电子设备上「拟物」是一种很没有效率的事，就像之前电子书的模拟翻页一样，「翻页」这个动作本来就是一个三维的过程，在手机上再怎么模拟也达不到现实中的效果，「瀑布式」的阅读方式才是正确的选择。所以我推崇「反拟物化」、「扁平化」和「极简化」的设计风格。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;歌单：几乎所有的歌单都是由用户创建，和 Apple Music 与 Spotify 专门的音乐编辑创建的歌单相比，高下立判。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;在我看来，听音乐是一件很纯粹的事，而网易云给这件纯粹的事加了太多的东西。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;apple-music-之痛&#34;&gt;Apple Music 之痛&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Apple Music 自从 2015 年 6 月发布以来，到现在已经有接近两年的时间了，从发布当天付费到现在，中间用了一段时间的国区，由于曲库原因，现在还换回了港区，每月 48 港币，虽然比国区每月 10 ￥（学生 5 ￥）贵了不少，不过依然很值，想想一张专辑的钱就可以听一个月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽说经过这么长时间的发展，Apple Music 依然可以说做得很烂，我在一年前的一篇文章（&lt;a href=&#34;http://forrestchang.github.io/14824082548997.html&#34;&gt;《Apple Music，古典音乐，阅读》&lt;/a&gt;）中已经吐槽过了，除了网络问题有了明显改善之外，其他的并没有太大的改进。以至于现在每年的 WWDC 最期待的不是发布什么新产品，而是 Apple Music 有什么大的改进，加了些什么功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在 V2EX 上也发过&lt;a href=&#34;https://www.v2ex.com/t/336425&#34;&gt;一篇帖子&lt;/a&gt;吐槽过 Apple Music。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些问题肯定和 iTunes 的历史因素有关，iTunes 本身就是作为一个音乐商店，在没有 Apple Music 之前，听音乐的流程就是从商店中购买数字音乐（或者从 CD 中导入），然后添加到 Library 中，之后对这些音乐做什么事都与商店中的音乐无关了。而到了 Apple Music，它依然延续着之前的流程，当把音乐添加到 Library 中后，你对音乐做出的评分、加心实际上都和云端的数据无关了，所有数据都存放在本地的 &lt;code&gt;iTunes Library.xml&lt;/code&gt; 文件中，所以这才会导致一部分音乐明明加过心了，到了手机上一看却是没有加过心的，并且由于存放在本地的原因，云端的数据也不会更新，这也会影响到每天推荐给你的音乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Medium 上的一个设计师专门帮 Apple Music 重新设计了一下：&lt;a href=&#34;https://medium.com/product-design-ux-ui/apple-music-redesign-part-1-526c4c4c4777#.lopgpvt41&#34;&gt;Apple Music Redesign&lt;/a&gt;，在我看来，比原版的 Apple Music 好太多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很难想象，把 iPhone 做得只有 7 mm 厚的科技公司，竟然连 iTunes 中遗留的种种问题也解决不好。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;听什么&#34;&gt;听什么&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我并不打算讲太多「听什么」的内容，音乐本来就是一个很个人的事情，但是，音乐真的没有好坏吗？实际上，Apple Music 与网易云一个很大的不同点就是，前者有意得引导你听，而后者是根据你听歌的记录推荐相似的（尽管并不准）歌曲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比较网易云的每日推荐，Apple Music 只有一个最爱精选（My Favorites Mix），里面有很多你之前就已经喜欢的歌，每周更新一次。而更多的每天推荐是类似「朴树：音乐灵感」、「古典音乐：混音和改编歌曲」这样的人工手动编辑的歌单，而一般这样的歌单都会附带编辑的一些评语，让你能够大体得了解这张歌单内容，比如今天推荐给我的「古典音乐：混音和改编歌曲」：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;古典樂的經典旋律恆久不變，但同樣的旋律放在此歌單中卻可讓你帶來驚喜！耳熟能詳的柴可夫斯基、韋瓦第等大師作品，換上電子工程師 Max Richer、CFCF 及 DJ Spooky 的混音和改編，令幾百年前的作品添上時代感，即使充滿實驗性和玩味，趣味滿分。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;相比没有目的、仅仅根据自己的喜好乱听，这种引导的方式会慢慢影响你的音乐品味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，它还会每天给你推荐不一样的专辑，比如我喜欢听 Imagine Dragons，它今天就给我基于此推荐了《An Awesome Wave》、《Skying》、《Megalithic Symphony》等专辑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;快餐音乐时代，很多歌曲单独从专辑中拿出来听也不会有什么问题，但是按照专辑来听，依然是严肃欣赏音乐的唯一方式。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;怎么听&#34;&gt;怎么听&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;用过两种方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1）类似于 Spotify，添加到 Library 的歌曲就算是你想以后继续听的，「加心」的行为只是用来作为推荐的参考。这种方式就不需要再本地再建一个智能播放列表专门用来过滤加心的歌曲了，因为 Library 中的所有的歌都是你想听的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2）添加到 Library 中只是作为一个「稍后听」的过程，一般这种情况是按照专辑来添加到 Library 中，然后把这张专辑从头到尾（或者以你喜欢的方式）听一遍，把喜欢的歌加心，并给歌曲评分（可选），然后建立智能播放列表过滤出加心的歌，例如，我除了有一个 「Favorites」 歌单（自动更新 Library 中加心的歌曲），还有一个「古典精选」歌单，其中内容是类型为「Classical」并且已经加心了的歌曲。智能播放列表可以使用很复杂的过滤器。这种听歌方式也是现在我用的，这其实和之前在 iTunes Store 上购买音乐再听并没有什么区别，除了改成了订阅的方式并且附带了推荐功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过听音乐这种事各有各的方法，这里也仅仅是提供参考。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;一些辅助工具&#34;&gt;一些辅助工具&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;其实写到这里基本已经写完了。如果你不是一个强迫症、数据控、偏执狂或是一个完美主义者，最后这部分并没有什么太多帮助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我使用 &lt;a href=&#34;https://www.last.fm&#34;&gt;last.fm&lt;/a&gt; 来记录自己听了什么，Mac 上使用的是官方的 Last.fm Scrobbler 这个软件，不过它只能记录离线的歌曲，对于 Radio 就无能为力了，所以我辅助 &lt;a href=&#34;http://bowtieapp.com/&#34;&gt;Bowtie&lt;/a&gt; 这个小软件来记录，为了防止重复记录，需要把 Last.fm Scrobbler 中的 Enable Scrobbling 选项关闭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记录数据可以让你更好得知道平常的音乐喜好，以及某张专辑、某首歌、某个艺人听了多少次等等。并且 last.fm 提供通用的 API 来方便导出这些数据，说不定以后有什么用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去一周我的听歌记录可以在 &lt;a href=&#34;https://www.last.fm/user/Tisoga/listening-report/week&#34;&gt;这里&lt;/a&gt; 看到。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apple Music，古典音乐，阅读</title>
      <link>http://blog.jiayuanzhang.com/post/apple-music-and-classical-music-and-reading/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.jiayuanzhang.com/post/apple-music-and-classical-music-and-reading/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;apple-music&#34;&gt;Apple Music&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自从Apple Music（以下简称「AM」）发布以来，就一直在使用，从最开始的免费试用到现在每个月10￥的订阅。自从Windows时代就使用iTunes听音乐了（当时有一部iPod），在没有AM的时候，都是从论坛下好别人买的专辑来听。一方面在国内想要在iTunes Store上购买专辑过于麻烦（两个账号需要来回切换），另一方面作为一个学生党iTunes Store上两首歌就相当于一顿饭的价钱对于我来说也有点小贵了，所以AM刚推出的时候，还是比较开心的，没想到入华后价格竟然只要10￥每月，就只相当于两首歌的钱！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这几个月使用下来，发现还是存在不少的问题。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;操作逻辑复杂。例如听到一首好听的歌，标注了心之后，它是不会出现在你的播放列表中的，因为标注心只是为了优化推荐的算法。所以每次听到一首好听的曲子，都要进行两个步骤：先添加到库中，再标注心。这样才会在你的Smart Playlist中显示出来。这个估计是iTunes的遗留问题，因为iTunes是以Library的方式来管理的，所以需要先添加进Library中，才能进行进一步的操作，不过AM作为一个流媒体音乐服务，这样做显然是多此一举了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;每个设备间同步存在问题。我一般都是在Mac上听音乐，不过偶尔也会使用iPhone来听，但是很多加心得歌曲到了iPhone上面就变成没有加心的了。所以现在我也懒得使用iPhone来听歌了，或者就随便打开一个推荐的播放列表来听。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;网络问题。这个应该是最要吐槽的一点了，听歌时断时续是最不能忍的事情了。不知道是Apple在国内没有设置服务器还是什么其他原因，有时候即使开着代理缓冲的速度也很慢。有些专辑就只能先下载下来，然后再听。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;这是我使用过程中遇到的三个比较影响体验的问题，当然还有其他小的，比如说什么中文歌的名字全是英文（使用英文系统的原因，日文歌的名字全是罗马音等等之类的，只不过这些暂时还能够忍受，不是太影响听音乐的体验（个人很少听中文和日文的歌曲）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为一个数据控，如果听歌的数据不能够记录下来，那么就好像和没听一样（强迫症的症状），虽然iTunes也可以记录歌曲的播放次数，上一次播放时间之类的数据，不过还是过于简单了。之前一直使用的是Last.fm，使用AM了之后发现Last.fm的客户端没办法抓取到数据了，后来找到了「Bowtie」这个小工具，连Radio中播放的内容都能够抓取到，太强大了。分析一首歌听了多少遍的意义并不是很大，但是累计了这么多的数据之后还是可以发现了一些有趣的东西的，比如说我听的最多的歌手是竟然是「ColdPlay」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果作为一个音乐服务来说，AM还存在着很多问题，不过毕竟还是一个新生的流媒体服务，希望下一次大的更新之后能够提高一些用户体验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS. 也使用过一段时间的Xiami和网易云音乐，因为种种原因放弃了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;古典音乐&#34;&gt;古典音乐&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;关于古典音乐，其实我只有很少的了解，也只听过很少的入门曲目，最开始听古典是因为「The 50 Most Essential Pieces of Classical Music」这张专辑，这张专辑里面基本上都是一些非常经典的曲目，例如当初看《V字仇杀队》中的「1812 Festival Overture」，以及每个人都熟悉的「Canon in D Major」，如果从来没听过古典，推荐去听一下这个专辑，一定会发现很多熟悉的音乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上学期选修了一门《西方古典音乐鉴赏》，然而并没有很认真地听课，不过还是了解了一些知识。然后看了木遥在博客上的一系列&lt;a href=&#34;http://blog.farmostwood.net/305.html&#34;&gt;介绍古典音乐的文章&lt;/a&gt;，算是对古典音乐有了一个初步的认识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说是欣赏古典音乐，还是达不到那个层次的，因为现在古典音乐的作用就是在阅读或者写代码的时候提供一个相对较安静的环境，说白了，还是出于一种功利的目的在听（为了更好地完成其他工作）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天听AM的Classical Radio听到很很多以前听过，但是忘了名字的曲子（不得不说，古典音乐的曲子名字太难记了），统统加心添加进Library中。现在听音乐的基本流程就是，先范听，听到喜欢的在去把Artist的所有作品依次听下去，这样会找到不少喜欢的内容。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;阅读&#34;&gt;阅读&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;前几天Kindle上突然推送了有关Kindle Unlimited的内容，类似于AM，按月订阅，然后可以阅读所有的订阅内容。刚开始还是蛮高兴的，不过看了一下在计划中的书目，基本上没有想看的，果然想看的书还是需要付费啊。不过有7天的试用时间，不用白不用，昨天读了一本漫画书《时间管理：如何充分利用你的24小时》，很有趣的一本小册子。这个漫画好像是一个系列，准备最近把感兴趣的都看一遍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近看书的时间有点少了，而更多的时间都在看RSS订阅的内容，Pocket上存档的文章，以及知乎、Quora、Reddit、Hacker News上的一些文字。毫无疑问，书籍的信噪比肯定是大于后者之流的，如果要搞一个排名的话，信噪比的大小应该是这样的：书籍 &amp;gt; Pocket上存档的文章 &amp;gt; Hacker News = Reddit &amp;gt; RSS订阅内容 &amp;gt; Quora &amp;gt;= 知乎（至少Quora可以练习一下英语，笑）。当然，如果你是整天阅读微信朋友圈以及QQ空间，那么信噪比可能会 &amp;lt; 1。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;以上是深夜的无聊吐槽内容，本来这段时间应该是去写代码或者阅读其他内容的，只不过因为结构化拖延的原因才来写Blog……&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
